en deux mille quinze , une nouvelle étape importante est atteinte lorsque l' ordinateur " AlphaGo " de Google gagne contre un des meilleurs joueurs au jeu de Go , jeu de plateau considéré comme le plus dur du monde .
en deux mille seize , un système d' intelligence artificielle à base d' apprentissage automatique nommé LipNet parvient à lire sur les lèvres avec un grand taux de succès .
les algorithmes utilisés permettent , dans une certaine mesure , à un système piloté par ordinateur ( un robot éventuellement ) , ou assisté par ordinateur , d' adapter ses analyses et ses comportements en réponse , en se fondant sur l' analyse de données empiriques provenant d' une base de données ou de capteurs .
la difficulté réside dans le fait que l' ensemble de tous les comportements possibles compte tenu de toutes les entrées possibles devient rapidement trop complexe à décrire ( on parle d' explosion combinatoire ) .
on confie donc à des programmes le soin d' ajuster un modèle pour simplifier cette complexité et de l' utiliser de manière opérationnelle .
idéalement , l' apprentissage visera à être non supervisé , c' est à dire que la nature des données d' entrainement n' est pas connue .
ces programmes , selon leur degré de perfectionnement , intègrent éventuellement des capacités de traitement probabiliste des données , d' analyse de données issues de capteurs , de reconnaissance ( reconnaissance vocale , de forme , d' écriture ...
) , de fouille de données , d' informatique théorique ...
l' apprentissage automatique est utilisé pour doter des ordinateurs ou des machines de systèmes de : perception de leur environnement ( vision , reconnaissance d' objets tels des visages , schémas , langages naturels , caractères manuscrits , formes , moteurs de recherche , aide aux diagnostics , médical notamment , bio informatique , chémoinformatique , interfaces cerveau machine , détection de fraudes à la carte de crédit , cybersécurité , analyse financière , dont analyse du marché boursier , classification des séquences d' ADN , jeu , génie logiciel , adaptation de sites Web , locomotion de robots , analyse prédictive en matière juridique et judiciaire ...
un système d' apprentissage automatique peut permettre à un robot ayant la capacité de bouger ses membres , mais ne sachant initialement rien de la coordination des mouvements permettant la marche , d' apprendre à marcher .
le robot commencera par effectuer des mouvements aléatoires , puis , en sélectionnant et privilégiant les mouvements lui permettant d' avancer , mettra peu à peu en place une marche de plus en plus efficace ( réf .
nécessaire ) , la reconnaissance de caractères manuscrits est une tâche complexe car deux caractères similaires ne sont jamais exactement égaux .
on peut concevoir un système d' apprentissage automatique qui apprenne à reconnaitre des caractères en observant des " exemples " , c' est à dire des caractères connus .
les algorithmes d' apprentissage peuvent se catégoriser selon le mode d' apprentissage qu' ils emploient :
si les classes sont prédéterminées et les exemples connus , le système apprend à classer selon un modèle de classification ou de classement , on parle alors d' apprentissage supervisé ( ou d' analyse discriminante ) .
un expert ( ou oracle ) doit préalablement étiqueter des exemples .
le processus se passe en deux phases .
lors de la première phase ( hors ligne , dite d' apprentissage ) , il s' agit de déterminer un modèle à partir des données étiquetées .
la seconde phase ( en ligne , dite de test ) consiste à prédire l' étiquette d' une nouvelle donnée , connaissant le modèle préalablement appris .
parfois il est préférable d' associer une donnée non pas à une classe unique , mais une probabilité d' appartenance à chacune des classes prédéterminées ( on parle alors d' apprentissage supervisé probabiliste ) .
ex : l' analyse discriminante linéaire ou les SVM en sont des exemples typiques .
autre exemple : en fonction de points communs détectés avec les symptômes d' autres patients connus ( les exemples ) , le système peut catégoriser de nouveaux patients au vu de leurs analyses médicales en risque estimé ( probabilité ) de développer telle ou telle maladie .